\documentclass{progress_report}
% 中間審査・最終審査の梗概の場合はsummaryオプションを付ける
% \documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{進捗報告書の作り方} % タイトル
% \subtitle{\LaTeX{}で書いた方が幸せだと思います} % サブタイトル（なければ省略する）
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{1832104} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{中川　裕生} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1832104wq@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年4月13日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
% 本文中に _ , % , {, }, &, $ を書く場合は \_, \%, \{, \}, \&, \$のように，前にバックスラッシュを書く（エスケープする）必要がある
この文書は，\texttt{progress\_report.cls}を用いた\LaTeX{}による研究進捗報告書の作成方法についてまとめたものである． 
% \verbコマンド（例えば ! などで適用範囲を指定）を使用すると， _ や % などの記号をそのまま書くことができる
この文書自体が\verb!progress_report.cls!を用いた例となっているので，コンパイル後に生成されるPDFファイルだけでなく，この文書のソースファイルである\texttt{manual.tex}についても参照することを推奨する．
% 本文中に \（バックスラッシュ）を書く場合は，\textbackslash{}コマンドを使用する必要がある．
なお，文章中のファイル名や\LaTeX{}のコマンドについては，\texttt{filename}や\texttt{\textbackslash{}command\{\}}のように，タイプライタ体で表記する．
\end{abstract}

\keyword{\LaTeX{}, 進捗報告書，クラスファイル，\BibTeX{}} % キーワード3〜5個程度

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに} \label{Sec: はじめに}
この文書では，\LaTeX{}で進捗報告書を作成するためのクラスファイル\verb!progress_report.cls!の使い方を説明する．
また，\LaTeX{}そのものの書き方にも言及するが，詳細については書籍\cite{美文書, texwiki}やWebページ\cite{suigin}などを参照することを推奨する．

なお，この文書では1行に1文を記載している．
これはgitなどのバージョン管理システムで文書を管理した際に，どの文がどのように変化したかを明らかにすることを意図しているためである．

% 空行で新しい段落ができる．改行文字では段落が改まらない点に注意．
\subsection{必要な環境・ファイル}
\LaTeX{}の環境として，\TeX{} Live 2020以降をインストールすることが望ましい．
\TeX{} Liveであれば，本クラスファイルが読み込んでいる様々なパッケージが標準で含まれている．

上記の環境のほかに\texttt{.tex}ファイルと同じディレクトリに，本クラスファイル\texttt{progress\_report.cls}を置く必要がある．

\texttt{progress\_report.cls}や\cref{Sec: 参考文献リストの作成}で述べるカスタマイズ済みの\texttt{jecon.bst}などの必要なファイルの最新版については，\url{https://gitlab.com/eltlab/progress_report}から取得できる．
使用する際には，自身のプロジェクトとしてforkした上で，随時fetchとmergeを行い，最新版を使用すること．
この詳細については，\url{https://kunimune.gitlab.io/pc_setup/progress_report/fork/#update-project}を参照されたい．

\subsection{全体の構成}
\texttt{.tex}ファイル全体の構成を，\cref{List: .texファイル全体の構成}に示す．
1行目の\verb!\documentclass{progress_report}!で，本クラスファイルを利用することを宣言する．
また，本文を\verb!\begin{document}!と\verb!\end{document}!で囲む必要がある．
\verb!\documentclass{progress_report}!と\verb!\begin{document}!の間を「プリアンブル」とよぶ．
なお，\%記号以降はコメントである．

\begin{figure}[htb]
    \begin{lstlisting}[language={[LaTeX]TeX},caption=\texttt{.tex}ファイル全体の構成, label=List: .texファイル全体の構成]
\documentclass{progress_report}

% プリアンブル

\begin{document}
\maketitle % タイトルなどの出力

% 本文

\end{document}
    \end{lstlisting} % ややこしいが，10行上の\documentclass から1行上の\end{document}までは，できあがりの文書（リスト1）に示したサンプルである
\end{figure}

\section{タイトルなどの作成}
プリアンブルでは\verb!\usepackage!コマンドによって各種パッケージを読み込むとともに，\cref{Table: タイトルなどに関するコマンドと環境}に示すコマンドと環境でタイトル部分に必要な情報を設定する．
また，本文の前後を\verb!\begin{document}!と\verb!\end{document}!で囲む必要がある．

\begin{table}[htb]
    \centering
    \caption{タイトルなどに関するコマンドと環境} % 表の場合はキャプションを表の上に書くこと（図の場合は図の下）
    \label{Table: タイトルなどに関するコマンドと環境} % ここで設定したラベルを，\cref{}コマンドに指定して，本文中から参照する．ラベルはユニークでなければならない．
    \begin{tabular}{ll}
        \hline
        コマンド・環境 & 設定する情報\\\hline
        \verb!\title! & タイトルを設定\\
        \verb!\subtitle! & サブタイトルを設定（省略可）\\
        \verb!\affiliation! & 所属\\
        \verb!\grade! & 学年\\
        \verb!\studentid! & 学生番号（梗概のみで使用）\\
        \verb!\author! & 著者名\\
        \verb!\email! & メールアドレス（省略可）\\
        \verb!\date! & 日付（省略時はコンパイル日）\\
        \texttt{abstract}環境 & 概要（梗概では使用しない）\\
        \verb!\keyword! & キーワード\\\hline
    \end{tabular}
\end{table}

コマンドは，\verb!\コマンド名{引数}!のような形式で記述される．
例えば，\texttt{\textbackslash{}title\{進捗報告書の作り方\}}と書けばタイトルが「進捗報告書の作り方」となる．
一般的に，コマンドには省略可能なオプションと省略できない引数を，それぞれ複数個与えることができる．
オプションは\texttt{[オプション]}，引数は\texttt{\{引数\}}のように記述される．

\verb!\begin{}!コマンドと\verb!\end{}!コマンドで囲まれた部分を「環境」とよぶ．
例えば本文は，\verb!\begin{document}!と\verb!\end{document}!で囲まれたdocument環境の中に記述される．
同様に概要については，\verb!\begin{abstract}!と\verb!\end{abstract}!で囲まれたabstract環境の中に記述される．

なお，これらのコマンドと環境でタイトルなどを設定するだけでは，タイトルなどは紙面に表示されない．
設定したタイトルなどを表示するためには，本文中に\verb!\maketitle!コマンド（引数・オプションは不要）を記述する必要があることに注意しよう．

\section{章立てと段落}
章を作るためには，\verb!\section{}!コマンドを用いる．
さらに細かい節を作る場合は，\verb!\subsection{}!コマンドを用いる．
引数には章のタイトルを記入し，例えばこの章の冒頭には\texttt{\textbackslash{}section\{章立てと本文\}}と書かれている．

前後の章で述べた内容に言及するために章番号を参照する場合，\cref{Sec: 図表の挿入}で述べる\verb!\label{}!と\verb!\cref{}!コマンドを用いる．
前の文自体が章番号を参照する例になっているため，\texttt{manual.tex}の該当部分を確認されたい．

段落を分けるためには，空行を1行入れる必要がある．
単なる改行だけでは段落が分かれないことに，注意が必要である．
\cref{Sec: はじめに}でも述べたように，この特性を生かして\texttt{manual.tex}では1行に1文ずつ記載している．

\section{図表の挿入} \label{Sec: 図表の挿入}
図を挿入する際には，\cref{List: 図を挿入するためのひな形}のようなひな形を使用する．
\verb!\includegraphics{}!コマンドを使用する場合，プリアンブルでgraphicxパッケージを読み込む必要があることに注意が必要である．

\begin{figure}[htb]
    \begin{lstlisting}[language={[LaTeX]TeX}, caption=図を挿入するためのひな形, label=List: 図を挿入するためのひな形, numbers=none, xleftmargin=0pt]
\begin{figure}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    % 下の\linewidthを0.5\linewidthのようにすると，幅が狭くなる
    \includegraphics[width=\linewidth]{図のファイル名}
    \caption{図のキャプション（説明）}
    \label{Fig: 図を参照するためのラベル}
\end{figure}
    \end{lstlisting}
\end{figure}

千葉工業大学Webページのスクリーンショットを図として挿入した例を，\cref{Fig: 千葉工業大学Webページのスクリーンショット}に示す．
図表を挿入する際には，このように，本文中で必ず図表番号を参照し，図表についての説明を記載する必要がある．
図表番号の参照には，\texttt{\textbackslash{}cref\{\}}コマンドを用いる．
引数には，\verb!\label{}!コマンドの引数に指定したラベルを記入する．
ラベル名を間違えると適切に参照できず，「\cref{Fig: 千葉工業大学Webページのスクリーンショット}」となるべきところが「\cref{存在しないラベル}」のように表示されるため，注意が必要である．

また，一般的な\LaTeX{}の解説では\verb!\ref{}!コマンドが使用されるが，ここではcleverefパッケージによって提供される\verb!\cref{}!コマンドを使用している点にも，注意が必要である．
\verb!\ref{}!コマンドでは，「\ref{Fig: 千葉工業大学Webページのスクリーンショット}」のように図表番号のみが表示されるため，「図\texttt{\textbackslash{}ref\{ラベル\}}」や「表\texttt{\textbackslash{}ref\{ラベル\}}」のように，図表番号の前に「図」や「表」，「リスト」などを適宜記述する必要がある．
一方，\verb!\cref{}!コマンドでは，「\texttt{\textbackslash{}cref\{ラベル\}}」と記述するだけで，「\cref{Fig: 千葉工業大学Webページのスクリーンショット}」のように「図」や「表」，「リスト」を含む図表番号が表示される．

\begin{figure}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \includegraphics[width=\linewidth]{sample/screenshot.png}
    \caption{千葉工業大学Webページのスクリーンショット}
    \label{Fig: 千葉工業大学Webページのスクリーンショット}
\end{figure}

表を挿入する際には，\cref{List: 表を挿入するためのひな形}のようなひな形を使用する．
図との大きな違いは，以下の3点である．

\begin{itemize}
    \item figure環境の代わりにtable環境を使う
    \item キャプションを表の上に書く
    \item tabular環境の中にテキストで表を書く
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
    \begin{lstlisting}[language={[LaTeX]TeX}, caption=表を挿入するためのひな形, label=List: 表を挿入するためのひな形, numbers=none, xleftmargin=0pt]
\begin{table}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \caption{表のキャプション（説明）}
    \label{Table: 表を参照するためのラベル}
    % 3列の表．左から右寄せ(r)，中央そろえ(c)，左寄せ(l)
    \begin{tabular}{rcl}
        \hline  % 水平な罫線
        列タイトル1 & 列タイトル2 & 列タイトル3\\
        \hline
        データ & データ & データ\\
        データ & データ & データ\\
        データ & データ & データ\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
    \end{lstlisting}
\end{figure}

表の例として，千葉工業大学Webページ\cite{千葉工大入学者数}に掲載されている，2016年度から2020年度における千葉工業大学への入学者数の推移を\cref{Table: 千葉工業大学の入学者数}に示す．

\begin{table}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \caption{千葉工業大学の入学者数（2016〜2020年度）\\（文献\cite{千葉工大入学者数}の表から抜粋）}
    \label{Table: 千葉工業大学の入学者数}
    \begin{tabular}{crr}
        \hline  % 水平な罫線
        年度 & 入学者数 & 定員\\
        \hline
         2016 & 2,292 & 1,990\\
         2017 & 2,343 & 1,990\\
         2018 & 2,390 & 1,990\\
         2019 & 2,284 & 1,990\\
         2020 & 2,293 & 1,990\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

プログラムを挿入する際には，\cref{List: プログラムを挿入するためのひな形}のようなひな形を使用する．
図や表とは異なり，\verb!\caption{}!や\verb!\label{}!コマンドを使用しない点に，注意が必要である．

\begin{figure}[htb]
    \lstinputlisting[language={[LaTeX]TeX}, caption=プログラムを挿入するためのひな形, label=List: プログラムを挿入するためのひな形, numbers=none, xleftmargin=0pt]{sample/program_template.tex}
\end{figure}

また，プログラムをファイルから挿入する場合には，\cref{List: プログラムをファイルから挿入するためのひな形}のようなひな形を使用する．

\begin{figure}[htb]
    \begin{lstlisting}[language={[LaTeX]TeX}, caption=プログラムをファイルから挿入するためのひな形, label=List: プログラムをファイルから挿入するためのひな形, numbers=none, xleftmargin=0pt]
\begin{figure}[htb]
  \lstinputlisting[language=言語名, caption=キャプション, label=ラベル]{ファイル名}
\end{figure}
    \end{lstlisting}
\end{figure}

\section{箇条書き}

箇条書きにはitemize環境を，番号付きの箇条書きにはenumerate環境を，それぞれ用いる．
これらのひな形を，\cref{List: 箇条書きのひな形}に示す．

\begin{figure}[htb]
    \begin{lstlisting}[language={[LaTeX]TeX}, caption=箇条書きのひな形, label=List: 箇条書きのひな形, numbers=none, xleftmargin=0pt]
% 箇条書きの例
\begin{itemize}
    \item 項目1
    \item 項目2
    \item 項目3
\end{itemize}

% 番号付きの箇条書きの例
\begin{enumerate}[(1)]  % (1)のように番号の書式を指定
    \item 項目1
    \item 項目2
    \item 項目3
\end{enumerate}
    \end{lstlisting}
\end{figure}

これらのひな形によって，以下のような箇条書きが表示される．

\begin{itemize}
    \item 項目1
    \item 項目2
    \item 項目3
\end{itemize}

\begin{enumerate}[(1)]
    \item 項目1
    \item 項目2
    \item 項目3 \label{項目3のラベル}
\end{enumerate}

番号付きの箇条書きについては，\verb!\label{}!コマンドと\verb!\ref{}!コマンドを使って，\ref{項目3のラベル}のように参照することができる．

\section{参考文献リストの作成} \label{Sec: 参考文献リストの作成}
参考文献リストについては，ShiroTakedaによる\texttt{jecon.bst}\cite{jecon}をカスタマイズしたものを使用している．
よって，\texttt{.bib}ファイル（このファイルでは\texttt{library\_sample.bib}を用いているが，下記の例では\texttt{library.bib}を用いている）を適切に作成した上で，本文の末尾に\cref{List: 参考文献リストの作成}のような記述を追加する必要がある．

\begin{figure}[htb]
    \begin{lstlisting}[language={[LaTeX]TeX}, caption=参考文献リストの作成, label=List: 参考文献リストの作成, numbers=none, xleftmargin=0pt]
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library} % .bibのファイル名
    \end{lstlisting}
\end{figure}

本研究室では，文献管理ソフトウェアの1つであるMendeleyを文献管理に用いる．
Mendeleyは管理している文献の情報を，\BibTeX{}用の形式（\texttt{.bib}ファイル）で生成する機能をもつ．
Mendeleyの設定画面で，\texttt{.bib}ファイルの保存先ディレクトリを\texttt{progress\_report.cls}と同じディレクトリに設定すると，\texttt{library.bib}というファイルが生成される．

\texttt{.bib}ファイルに記載した文献のうち，本文中で\verb!\cite{}!コマンドによって参照されたものだけが，参考文献の欄に参照順に列挙される．
よって，自身で読んだ研究に関する文献，Webページなどについては，忘れないうちにMendeleyに登録することが重要である．

進捗報告書では，自身が読んだ文献の一部のみを参照することになるが，卒業論文ではより多くの文献を参照することになる．
進捗報告書や卒業論文を作成する都度，それらの文書に合わせた文献リストを作成するには，多くの労力を要する．
しかし，\BibTeX{}を使用することにより，文書中で必要に応じて参照するだけで自動的に適切な文献リストが作成される．
このことは，\LaTeX{}と\BibTeX{}を使用することの大きな利点の1つである．

Mendeleyに文献を登録する際，以下の点について注意が必要である．
\begin{itemize}
    \item 文献の種類によって，「Type:」欄を適切に選択する必要がある\\
        論文や研究報告の場合は「Journal Article」，書籍の場合は「Book」，Webページの場合は「Web Page」を選択する
    \item 日本語・英語を問わず，著者の氏名を「\textgt{姓, 名}」のように書く（姓と名の間に半角カンマと半角スペースを入れる）\\
        英語の場合，一般的に名（first name）・姓（last name）の順で書くことが多い（例 Michael Jackson）が，Mendeleyでは「\textgt{Jackson, Michael}」のように書く
    \item 文献の著者が複数名である場合，1行に1名ずつ記載する
    \item Citation Key欄に，本文中から参照するためのラベルを記載する\\
        第1著者の姓＋発行年（例 Kunimune2020）にするのが一般的である\\
        ラベルはユニークである必要があるため，同一年に同じ著者が複数の文献を刊行している場合は，Kunimune2020a，Kunimune2020bのように，区別するための文字を追加する
    \item Web Pageの場合には，URL欄にURLを，Data Accessed欄に最初にアクセスした年月日（例 2020-01-31）を，必ず記載する
    \item 日本語文献の場合，Language欄に「ja」と必ず記載する
\end{itemize}

citeコマンドの引数にMendeleyで指定したCitation Keyを指定することによって，文献を参照できる\cite{文部科学省2020, 國宗2019}．
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}